### 通向罗马之路（5）

#### Lombardy 伦巴第

巴巴罗萨之前的皇帝们很少踏足意大利。从951年奥托大帝获得意大利王位到1002年奥托三世去世之间，奥托家族在亚平宁半岛上总共也就统治了大约17年；在巴巴罗萨于1152年加冕之前的150年里，德意志君主在半岛上的存在感已经降低了很多。萨利安家族的亨利二世、洛塔尔三世还有从来没有以国王身份前往意大利的康拉德三世总计在意大利也就待了22年。【这里我觉得非常的奇怪，原文是Henry II, the Salians, Lothar III, and Conrad III, who never went to Italy as king, had been in Italy for only a combined total of twenty- two years.但是这三位其实都有意大利国王的头衔，而且其实也都去过意大利，不知道这个never went to Italy as king该怎么说，所以揣测一下大概是说康拉德三世之前去意大利的时候并不是以国王的身份。】奥托观察到，伦巴第人的势力之所以会崛起，是因为他们的统治者一直都留在阿尔卑斯山以北。巴巴罗萨最终在意大利度过了他38年执政生涯中的13年，他打破了这种统治者缺席而只是进行代理行政的传统。

巴巴罗萨在意大利的六次远征中，大部分时间都停驻在伦巴第。在他已知的291个停留地中，有168个在伦巴第，21个在威尼斯，54个在艾米利亚-罗马涅地区，24个在托斯卡纳，20个在斯波莱托公国和意大利东-中部，只有4个在罗马或者拉丁主教区。他最喜欢的驻地还是主教区，不过值得注意的是，意大利的大多数城市和德意志地区不一样，他们都是归主教管辖的。与公社联盟变幻不定的关系决定了他居住地的变化。巴巴罗萨最常拜访的是他主要的城邦盟友帕维亚和洛迪，分别有30次和17次。他至少也去了7次都灵，6次在拉文纳，5次在博洛尼亚、克雷莫纳、米兰和帕尔马，而4次在皮亚琴察。他总共在45个不同的主教区停留了139次。他还在140个意大利的城堡、村镇和庄园里待过，例如在克雷马（Crema）、马伦哥（Marengo）、蒙扎（Monza）、苏萨（Susa）和维泰博（Viterbo）各两次。和在德意志地区一样，他很少参观修道院。这其中的例外是修道院-宫殿建筑群，比如维罗纳的圣芝诺教堂（St. Zeno），它就位于主教区的城墙外。

奥托没有跟随他的侄子一起去意大利，但在12世纪40年代他至少去过两次，他可能在巴巴罗萨出发前分享了一段他在《Deeds》一书中对意大利的著名描述。 奥托解释道，伦巴第人在治理城市方面遵循了他们罗马祖先的传统，由执政官统治，而执政官每年从大贵族、其下集附庸以及平民中选出。这些城市使周围大部分的村镇、农村（意大利语contado）以及居住在那里的贵族都受制于其权威。然而，伦巴第人却保留了“他们野蛮而不完美的痕迹，因为他们在标榜自己依法生活时却并不遵守法律。他们几乎不尊重他们原本应该自愿臣服于的君主，也不愿意履行他们曾宣誓应履行的法律义务，除非君主率领大军让他们感受到他的权威。”【换而言之如果不打一顿就不会听话，贱啊真是】

奥托说，自从罗马帝国在西欧的统治集团从希腊人转移到法兰克人后，国王们习惯先派有经验的家族成员到意大利地区，从城市和村镇中收取他们应向皇室国库缴纳的特别款项，当地居民们称之为fodrum。在奥托和萨利安王朝时期，fodrum在功能上等同于德意志地区的servitium regis，即向流动的王室宫廷提供补给品的义务，有别于为国王提供住宿的义务和对军队的供给。到了12世纪，它的支付形式已经从物资的运输转变为金钱。与奥托所说的以及在德意志地区的做法相反，在帝国的意大利地区以及相关的附庸国，所有由国王直接统治的个人或实体——主教、帝国修道院、贵族以及城市公社——都必须缴纳fodrum。教宗阿德里安四世和各城邦公社随后试图限制意大利地区对皇帝到罗马加冕（Romzug）后的义务，但巴巴罗萨则试图将fodrum变成他只要在意大利地区逗留期间其封臣都应缴纳的税款，而且在那些直接受帝国控制的地区，这种税款与乡村居民对其主教、公社或贵族领主每年应缴纳的fodrum被混为一谈。奥托补充道，许多城市、城镇或承包拒绝支付全部或者部分的fodrum，所以当巴巴罗萨到达这些地方时，他将它们全都夷为平地，以示警告。【……真就暴君巴巴罗萨？？？】

此外，奥托认为国王在意大利的权利是基于法兰克人对意大利半岛的征服，这远远超过了他在德意志地区的特权。奥托断言：当诸侯们进入意大利时，所有的裁判权都要归于他，一切都必须经过他的同意，之后再根据法律法令以及精通法律的人的判断来进行管理。”国王的权力是如此之大，以至于奥托根据意大利法官的报告这样写道：“只要君主需要，就可以征用一切土地上生产的作物来补给他的军队，除了耕种所必须要用的牛以及专门用于耕种土壤的种子。”难以想象，任何一位德意志地区的诸侯，包括曾任施瓦本公爵的巴巴罗萨或者弗赖辛的奥托本人会允许国王对他们进行这样的剥削与侵犯，但似乎巴巴罗萨和他的顾问们便是带着这样的特权观念来到了意大利，并且正是这种主张使得他在穿越伦巴第时遭到了强烈的反对。

1157年巴巴罗萨亲自为他的叔叔提供了一份回顾性的总结，介绍了他在加冕后前往意大利地区接受伦巴第臣民的宣誓效忠并解决他们之间争端时发生的事情：“这片土地（指伦巴第）因为皇帝长期缺席而发起了叛乱，这很是让人失望，不仅是我们的骑士，而且下级市民们也对此表现出了正义的愤怒，进而摧毁了它几乎所有的据点。”巴巴罗萨这番话承认了他大军所到之处留下了一片狼藉，毕竟他并不是无时无刻都能约束自己部队的军纪。

巴巴罗萨并没有按照《康斯坦茨条约》要求的那样，越过布伦纳山口后直接前往罗马镇压公社运动，加冕为帝，然后进攻诺曼人。相反他向西走穿越了意大利北部平原，从维罗纳出发，途径布雷西亚、贝加莫、克雷莫纳，最后到达洛迪。当1154年11月28日巴巴罗萨抵达洛迪的时候，洛迪人给予他的待遇与先前奥托·莫雷纳关于巴巴罗萨与洛迪已经默契结盟的描述截然相反。根据莫雷纳的说法，聚集在皮亚琴蒂诺（Piacentino）——也就是洛迪人在康斯坦茨诉讼中提到的集市所在地的市民顽强地抵抗德意志人想要攻占其定居点的企图。由于害怕德意志人，他们一些人带着妻儿和财产逃到了另一个定居点，还有一些人去了米兰，但大多数人则匆匆逃往克雷莫纳或皮亚琴察。之后他们回到了洛迪旧城，因为巴巴罗萨在皮亚琴蒂诺扎营了。他派遣了一个牧师去找这些逃亡者，要求他们宣誓效忠于他。洛迪人说没有米兰的允许他们不能这样做。而米兰的执政官经过深思熟虑之后同意了他们的要求，也许是担心米兰人的报复，洛迪人才同意效忠于巴巴罗萨。洛迪并没有认为巴巴罗萨是他们的解放者。【我要是巴巴罗萨我估计想把洛迪给扬了，不是他们来哭天抢地说被米兰人压迫的吗？这率军来解放他们了，怎么又……？真把神罗皇帝当傻逼逗呢？】

在11月30日至12月6日期间，巴巴罗萨在皮亚琴察附近靠近波河河谷的隆卡利亚平原上举行了一次机会，“几乎所有城市的贵族、执政官和长老都参加了这次集会。”弗赖辛的奥托说，在向罗马进军加冕的途中，“法兰克人的国王（他们也被称为日耳曼人国王）”习惯在那里集结军队。他们将一面盾牌悬挂在木梁上，一名传令官传唤国王的封臣“在接下来的夜晚为陛下守夜”。诸侯们则召集手下，没收任何未经许可留在家中未来参加集会的人的财产。巴巴罗萨强制执行了这一习俗，不仅没收了“一些世俗的财产，而且还没收了某些主教，即不莱梅主教哈特维格和哈尔伯施塔特主教乌尔里希的官邸。”奥托还补充道，这一处罚是针对哈特维格和乌尔里希两位主教个人，但并不影响他们所辖的教区，因为他们的教区以及被永久授予王权。鉴于已知只有两位德意志地区的大主教和7位主教曾陪同巴巴罗萨前往意大利，所以对缺席会议的惩罚是有选择性地执行。这也证明巴巴罗萨之所以针对哈特维格和乌尔里希两位主教，是为了维护其表兄弟狮子亨利，因为这两人是他最坚定的反对者，所以他借此机会削减了他们的物质基础。
